{
"FLASHCARDS":
[
  {
    "ID": 1,
    "FRONT": "Abiotyczne czynniki",
    "BACK": "Czynniki środowiska nieożywonego wpływające na organizm."
  },
  {
    "ID": 2,
    "FRONT": "Abscysynowy kwas",
    "BACK": "Hormon roślinny wywołujący stan spoczynku nasion, a także uczestniczący w reakcjach na stresy."
  },
  {
    "ID": 3,
    "FRONT": "Absorbcja",
    "BACK": "(1):Wchłanianie substancji odżywczych i innych związków przez ścianę przewodu pokarmowego, naczynia krwionośnego lub limfatycznego;\n(2):Pochłanianie przez chlorofil światła słonecznego podczas fotosyntezy."
  },
  {
    "ID": 4,
    "FRONT": "Absorpcyjne widmo",
    "BACK": "Wykres przedstawiający ilość światła o różnej długości fali absorbowanego podczas przechodzenia przez daną substancję. Każdy rodzaj substancji ma charakterystyczne widmo."
  },
  {
    "ID": 5,
    "FRONT": "Acetylocholina",
    "BACK": "Neuroprzekaźnik uwalniany przez neurony cholinergiczne, m.in. neurony motoryczne (ruchowe)."
  },
  {
    "ID": 6,
    "FRONT": "Acetylokoenzym A",
    "BACK": "Zwiazek w przemianach metabolicznych złożony z dwuwęglowej grupy acetylowej połączonej kowalencyjnie z koenzymem A."
  },
  {
    "ID": 7,
    "FRONT": "Acetylowa grupa",
    "BACK": "Dwuwęglowa grupa będąca resztą kwasu octowego (octanu)."
  },
  {
    "ID": 8,
    "FRONT": "Adaptacja",
    "BACK": "Zmiana ewolucyjna zwiększająca szanse organizmu na przeżycie i wydanie potomstwa w danym środowisku."
  },
  {
    "ID": 9,
    "FRONT": "Odporność swoista",
    "BACK": "Odporność adaptacyjna (nabyta)"
  },
  {
    "ID": 10,
    "FRONT": "Adenina",
    "BACK": "Zasada purynowa wchodząca w skład kwasów nukleidowych i ATP"
  },
  {
    "ID": 11,
    "FRONT": "Adenozynotrifosforan  (ATP)",
    "BACK": "Związek organiczny zbudowany z adeniny, rybozy i trzech reszt kwasu fosforowego: jest głównym nośnikiem energii w komórkach."
  },
  {
    "ID": 12,
    "FRONT": "ADH",
    "BACK": "Hormon antydiuretyczny"
  },
  {
    "ID": 13,
    "FRONT": "Adhezja",
    "BACK": "Zdolność łączenia się powierzchniami dwóch różnych ciał zetkniętych ze sobą."
  },
  {
    "ID": 14,
    "FRONT": "Adrenalina (epinefryna)",
    "BACK": "Hormon wytwarzany przez rdzeń nadnerczy: stymuluje współczulny układ nerwowy."
  },
  {
    "ID": 15,
    "FRONT": "Adrenergiczny neuron",
    "BACK": "Neuron wydzielający neuroprzekaźniki: adrenalinę lub noradrenalinę."
  },
  {
    "ID": 16,
    "FRONT": "AIDS",
    "BACK": "Zespół nabytego niedoboru odporność, droga zakarzenia: przez krew oraz przez kontakt płciowy z osobą zarażoną."
  },
  {
    "ID": 17,
    "FRONT": "Alklimatyzacja",
    "BACK": "Przystosowanie do zmian sezonowych."
  },
  {
    "ID": 18,
    "FRONT": "Akromegalia",
    "BACK": "Choroba objawiająca się m.in. przerostem kończyn, palców, żuchwy, nosa. Jej przyczyną jest nadmierne wydzielanie hormonu wzrostu przez przedni płat przysadki."
  },
  {
    "ID": 19,
    "FRONT": "Reakcja akrosomowa",
    "BACK": "Proces, w wyniku którego akrosom, stuktura w postaci czapeczki w szczytowej części główki plemnika, uwalnia enzymy proteolityczne (rozkładające białka) i przechodzi inne zmiany umożliwiające plemnikowi penetrację osłonek jajowych."
  },
  {
    "ID": 20,
    "FRONT": "Akson",
    "BACK": "Długa wypustka neuronu przewodząca impuls nerwowy od ciałka komórkowego."
  },
  {
    "ID": 21,
    "FRONT": "Aksopodia",
    "BACK": "Długie, cienkie wypustki cytoplazmatyczne charakterystyczne dla promienionóżek."
  },
  {
    "ID": 22,
    "FRONT": "Aktyna",
    "BACK": "Białko budujące mikrofilamenty (filamenty aktynowe): aktyna w powiązaniu z białkiem miozyną jest odpowiedzialna z skurcze mięśni."
  },
  {
    "ID": 23,
    "FRONT": "Filamenty aktynowe",
    "BACK": "Cienkie filamenty zbudowane głównie z białka aktyny; filamenty aktynowe i miozynowe tworzą włókienka kurczliwe (miofibryle) we włuknach mięśniowych."
  },
  {
    "ID": 24,
    "FRONT": "Energia aktywacji",
    "BACK": "Energia kinetyczna konieczna do zainicjowania reakcji chemicznej."
  },
  {
    "ID": 25,
    "FRONT": "Białko aktywatorowe",
    "BACK": "Białko regulatorowe, które po związaniu się z DNA indukuje transkrypcję."
  },
  {
    "ID": 26,
    "FRONT": "Centrum aktywne",
    "BACK": "Wiąże jeden lub więcej substratów i katalizuje reakcję chemiczną."
  },
  {
    "ID": 27,
    "FRONT": "Transport aktywny",
    "BACK": "Transport substancji przez błonę z obszaru o niższym stężeniu do obszaru o wyższym stężeniu, a więc wbrew gradientowi stężenia; energii potencjalnej zawartej w gradiencie stężenia nie można wykorzystać do tego transportu więc wymaga on dodatkowego źródła energii, zwykle w postaci ATP. (Dyfuzja ułatwiona)"
  },
  {
    "ID": 28,
    "FRONT": "Albinizm, bielactwo",
    "BACK": "Dziedziczna niezdolnośc do wytwarzania melaniny, czego efektem jest jasne zabarwienie skóry."
  },
  {
    "ID": 29,
    "FRONT": "Albuminy",
    "BACK": "Grupa białek występująca w większości tkanek zwierzęcych: frakcja białek osocza krwi"
  },
  {
    "ID": 30,
    "FRONT": "Aldehyd",
    "BACK": "Związek chemiczny zawierający grypę karbonylową związaną z co najmniej jednym atomem wodoru."
  },
  {
    "ID": 31,
    "FRONT": "Aldehyd 3-fosfoglicerynowy (G3P)",
    "BACK": "ufosforylowany trójwęglowy związek będący ważnym produktem pośrednimw glikolizie i cyklu Calvina."
  },
  {
    "ID": 32,
    "FRONT": "Aldosteron",
    "BACK": "Hormon steroidowy wytwarzany przez korę nadnerczy: m.in. stymuluje resorpcję sodu"
  },
  {
    "ID": 33,
    "FRONT": "Alergen",
    "BACK": "Substancja, która wywołuje reakcję alergiczną."
  },
  {
    "ID": 34,
    "FRONT": "Alergia",
    "BACK": "Nadwrażliwość na niektóre substancje występujące w środowisku, objawiające się np. katarem,wysypką lub astmą."
  },
  {
    "ID": 35,
    "FRONT": "Alfa-helisa",
    "BACK": "Rodzaj dugorzędowej struktury łańcucha polipeptydowego, którego helikalne zwinięcie stabilizują wiązania wodorowe  (harmonijka beta)."
  },
  {
    "ID": 36,
    "FRONT": "Allele",
    "BACK": "Alternatywne formy genu zajmujące to samo miejsce na chromosomach homologicznych: wywołują odmienne wykształcenie tej samej cechy."
  },
  {
    "ID": 41,
    "FRONT": "Alzheimer",
    "BACK": "Postępująca degeneracyjna choroba mózgu charakteryzująca się formowaniem w tkance mózgowej płytek amyloidowych i splotów neurofibralnych."
  },
  {
    "ID": 42,
    "FRONT": "Ameba",
    "BACK": "Pierwotniak poruszający się za pomocą nibynóżek."
  },
  {
    "ID": 43,
    "FRONT": "Cząsteczka amfipatyczna",
    "BACK": "Cząsteczka zawierająca część hydrofilową i hydrofobową."
  },
  {
    "ID": 45,
    "FRONT": "Amnokwas",
    "BACK": "Związek organiczny zawierający grupę aminową;"
  },
  {
    "ID": 46,
    "FRONT": "Grupa aminowa",
    "BACK": "Słabo zasadowa grupa funkcyjna o wzorze: NH₃"
  }
]
}